中国潛艇釣魚台海面遭美日圍捕48小時被迫上浮事件探討

媒體報導：今年1月12日，一艘中國最新核動力潛艇093B，在釣魚台西北方海域浮出水面，並掛出五星旗表明身份，與另一艘來救駕海域的中國海軍054A級的「益陽號」軍艦會合，潛艇後面還跟了兩艘日本的軍艦，日本媒體不留情面的披露此一事件，中國的軍事節目與新聞則報導：「日本喜歡拍，就讓他們拍吧。」「我們震攝到日本，全都跟來了。」、「中國核潛艦上浮放出兩個信號、台灣慌了。」以主權宣示為宣傳，以英雄行徑做表揚，大加誇讚093B潛艇，在釣魚台海面浮出並掛上五星旗的舉動。

不料卻被知名國防雜誌《漢和》打臉指出，實情是中國潛艇遭美日圍捕48小時，被威脅開火，不得不浮上海面掛旗展示身份。

此一事件，相關媒體各說各話，莫衷一是，到底真相如何？僅就軍事觀點分析如下：

此一事件日本已向中國駐日大使提出抗議，代表093B潛艇是在日本領海之內被發現，入侵領海是事實，所以日本防衛省隨即發起反潛行動。

日本領海有不少敏銳的「水下聽音陣列聲納」，093B潛艇極有可能被陣列聲納發現，亦有可能被美日潛艇，或是P-3C反潛機發現，於是美日展開聯合海空圍堵獵潛。

美日圍堵093B潛艇，應以P-3C反潛機為主，持續輪番在093B潛艇上方海面，投放聲納浮標，強烈聲納波不斷衝擊093B潛艇官兵耳膜，因為知道已被反潛鎖定，只要被攻擊就在劫難逃，造成官兵情緒極度緊張，身心疲憊。

以潛艇行動路線研判，093B潛艇從潛入日本領海到被發現上浮，潛航時間至少超過120小時，120小時的不休不眠，讓093B潛艇官兵精神體力的消耗已到臨界點，再不上浮就會產生操控上的問題。

也有可能陷入，日本啟動的「潛水艇阻攔網」包圍，讓093B無法進退，只能被迫上浮，掛上五星旗是告訴美日：「怎麼樣？！老子是中國潛艇，敢打我試試，最好別試，看！前面來救老子大駕的是中國海軍054A益陽艦，哼！」。

號稱最先進、威力最強的「商級」核能潛艇，在此事件中，顯現水下航行噪音分貝仍然不小，讓性能被打折扣所以被活逮，現代潛艇，「安靜」是保命防彈衣，只要被發現，在犀利攻潛武器攻擊下，肯定完蛋大吉。

現代潛艇出港執行任務，是非常機密的行動，剛出港就要下潛，避免衛星偵照，絕對不能被發現，一直到任務完成，返回自己港口前面才可上浮，怎麼會到人家有效攻擊的海域浮起來呢？這可是大大違反潛艇執行任務的原則。

若真是要宣示主權，派出遼寧號與大批護衛艦，浩浩蕩蕩在釣魚台周邊先繞個幾圈，然後來個海空實彈操演，如果嚇得日本不敢干涉，那才叫宣揚國威啊。我由衷希望中國能真的這樣來一下，給那可惡的小日本好看！

從日本公布照片看來，那艘093B潛艇，在波濤洶湧的海上斜斜歪歪航行，當時的風浪應在十一級以上，通常潛艇都是盡量避免在大風浪的海面航行，因為忽然湧來的瘋狗浪，會打翻潛艇造成危險，另外、除了容易被發現之外，也會讓潛艇官兵暈船，造成身體不適。093B上浮還有一種可能，就是潛艇某部分機件故障而不得不上浮。

實際上美日這次的圍堵，美日指揮官心中非常明白，圍堵的對象是中國潛艇，因此非常克制，沒有派水面艦對093B，發射強烈聲納波衝擊，若使用，093B官兵會耳鼻出血，肺腑受內傷，要是動用反潛魚雷攻擊，093B就只能說再見了。

結論，本次事件，中國媒體與網路，在事後被動式的搖旗吶喊，大加喧染，感覺上好像是欲蓋彌彰，客觀看來，是讓中國有些灰頭土臉，093B潛艇表現有點丟人現眼，這會讓093B潛艇官兵多少身心受到挫折。當然、上校潛艇長、政委書記、作戰長等提出檢討報告後，被調離093B是一種必然。

文：宋兆文

🏳🏳🏳🏳

直接打撚沉佢啦，擺明非法入侵領海當佢係宣戰

除左柒 都唔知講乜好

睇過一本小說叫《核潛艇093》，中國一隻潛艇單挑印度海軍同美國太平洋艦隊，仲一啲事都冇

沉默的艦隊

小說

依家都無事呀
俾人夾上水之嘛

發射強烈聲納波衝擊，若使用，093B官兵會耳鼻出血，肺腑受內傷

唔撚死得既

應該迫上水之後要個艦長舉高雙手影張相

七孔流血還七孔流血，死還死

蛾蟈勃起到日本領海

潛艇比人記錄左聲紋， 同出街當眾露械一樣

轉做教練艇啦

現代潛艇，「安靜」是保命防彈衣，只要被發現，在犀利攻潛武器攻擊下，肯定完蛋大吉。

屌 叫得潛艇當然係要收收埋埋啦

大劣而家有核潛？

上世紀七八十年代已有, 不過聽講嘈到飛起, 依家應有改善

小說當真

小說都要抄人

潛艇究竟系鬼鬼崇崇走嚟走去嗰條定還是「板板聲」嗰隻呢？
司令：系「鬼鬼崇崇」嗰隻。
：咦，咁好冇人性，專門鬼鬼崇崇啲打人個噃？
司令：唔會，中國呢隻肯定唔會。

今年？ 唔係上年既事黎咩

Main point日本反潛技術可能勁過美國 改完都冇用

實際上美日這次的圍堵，美日指揮官心中非常明白，圍堵的對象是中國潛艇，因此非常克制，沒有派水面艦對093B，發射強烈聲納波衝擊，若使用，093B官兵會耳鼻出血，肺腑受內傷，

真唔真，可以留機不留人 唔聽聲納咪得

其實美日用超聲波震撚死哂入面d官兵再拖走埋隻艦都仲得 因為係佢入侵人地國境在先，睇死佢柒咗唔敢認

好想知道真係開戰
幾多小時內，全軍覆沒

Hunter Killer

領海被潛艇入侵 自衛隊開火先 會有咩後果？

呀Q精神

日本海自反潛能力世上數一數二，竟然用潛艇撩日本 冇有識死

仲要柒到去日本海挑機

川口開治另一套作品次元艦隊都被抄過
叫咩深藍航跡1895

又要反日又要抄日

你閱讀理解攞U

打啦屌
唉

好柒

同ijn 鬥

點解美日唔扮睇唔到佢地？

扮睇唔到佢地，之後再扮聯合軍演，瘋狂用反潛彈炸爆佢地。橫掂個水域係佢地嘅。

細面積加淺海區極其量可以同美國不相伯仲，出到大洋冇核潛艇預警監聽、追蹤已經廢咗一半武功。

笑撚死

等於條女比人睇全相!

咁jsdf本身就係完全國防冇計喎

一定係叫賴有為號

祖國好勁啊 美日要總動員左48小時先搵到隻潛艇
證明祖國核潛水平已經全球第一 以一敵十

日本反潛世界第一

係，但日本依然可以係局限之下做到極致，例如蒼龍級。若然核解禁日本海軍可以好恐怖。

支那潛艇係噪音製造者

贏

潮州

呢隻真係唔使要

支那野唔係潛到48個月？
屌佢入面班支那狗係咪賣蟈呀

比人夾上水

遲d日本美帝有片放就perfect池

北洋艦隊feel......

其實如果有機會開戰，大陸仔係唔係真係好快被KO呢？

成班友老婆仔女係哂外國, 一打直接帶艦投降都似

笑什麼，國際法規定潛水艇晌人地領海「須在海面上航行並展示其旗幟」。

潛艇行為完全乎合國際法規。

開船撞佢啦
仲公開講雷達睇唔到

其實海軍去試下人地偵查能力係好正常既
我就估其實平時日本都有探測到中國潛艇入境，不過唔會咁快反應唔俾中國海軍反探測到日軍最小反應時間同實際探測器感知範圍
今次咁夾佢一定係做左D踩界野, 可能走得太深入

放多部國產柴油機上艇聲紋都唔同哂囉
一開機嘈撚到連蛾佬啲潛艇即時完美匿蹤

識咩丫你地 祖國強大既科技力量 力拔山河氣蓋勢
面對敵人從容不迫 是強者專利

扮唔知等小學雞以為自己好勁嘛

潛水怕屈機，係咪算呢種？

佢常規潛艇都叫見得下人，但係核潛艦唔撚知點解離奇地大聲，差唔多次次出太平洋都俾人知道

入國境一定係驅逐
試最多係邊界慢慢擦界
除非個潛艇指揮官好有自信唔會邊人發現
今次真係入日本水域 就算架潛艇俾美日打爆
中國都唔會出到聲
我覺得今次係上頭要面子 叫架潛艇show off
點知

常規都要睇邊一款
佢都係有裝SEAIP先見得下人

南邊有艦隊就搞下釣魚台
睇黎仲係好急咁想要擴大領土
唔知幾時夠膽搞北邊個大佬二